\include{settings}

\begin{document}	% начало документа

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
\include{ToC}


\section{Цель работы}
Познакомиться со средствами генерации и визуализации простых сигналов.

\section{Программа работы}
В командном окне MATLAB и в среде Simulink промоделировать сигналы из Главы 3, сс. 150-170 А.Б. Сергиенко Цифровая обработка сигналов.


\section{Теоретическая информация}
Сигнал - это зависимость одной величины от другой.

В зависимости от того, известн ли сигнал, различают детерминированные и случайные сигналы. Детерминированный сигнал полностью известен - его значение в любой момент времени можно определить точно. Случайный же сигнал в любой момент времени представляет собой случайную величину, которая принимает конкретные значения с некоторой верояностью.

Другой класс сигналов - сигналы с интегрируемым квадратом (с ограниченной энергией). Для таких сигналов s(t) выполняется соотношение $\int_{-\infty}^{\infty} s(t) dt$

Еще один признак классификации - периодичность. Для периодичных сигналов $s(t) = s(t + nT)$ для любого t.

Также выделяются сигналы конечной длительности - отличные от нуля на ограниченном промежутке времени.

Для задания сигналов в Matlab сначала формируется вектор дискретных значений времени, а затем вычисляется функция(значения сигнала), используя этот вектор. Для визуализации сигналов в Matlab могут быть использованы функции plot, stem или stairs.

Для формирования сигнала конечной длительности могут быть использованы логические функции, принимающие значение 1 на интервале ненулевых значений сигнала и 0 --- на нулевых.

Для генерации одиночных импульсов используются функции:
\begin{itemize}
\item rectpuls --- прямоугольный импульс
\item tripuls --- треугольный импульс
\item sinc --- импульс $sin(\pi t)/(\pi t)$
\item gauspuls --- радиоимпульс с гауссовой огибающей
\item pulstran --- последовательность из конечного числа импульсов произвольной формы

Следующие функции позволяют формировать периодические последовательности импульсов: square --- прямоугольные; sawtooth --- треугольные; diric --- функция Дирихле.

Функция Дирихле имеет следующий вид: $diric(x) = \frac{sin(nx/2)}{nsin(x/2)}$

Функция chirp предназначена для генерации колебаний с единичной амплитудой, мгновенная частота которых меняется по заданному закону.
\end{itemize}

\section{Ход выполнения работы}

\subsection{Визуализация сигналов, получение спектров}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={2-18},
	caption={расчет временных фунций},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{time_fcn}
		\caption{расчет временных фунций} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={27-38},
	caption={кусочная зависимость},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{exp}
		\caption{кусочная зависимость} 
		\label{pic:pic_2}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={54-66},
	caption={прямоугольный импульс},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{rectpuls}
		\caption{прямоугольный импульс} 
		\label{pic:pic_3}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={70-82},
	caption={пара прямоугольных импульсов},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{imp_pair}
		\caption{пара прямоугольных импульсов} 
		\label{pic:pic_3_1}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={85-97},
	caption={треугольный импульс},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{tripuls}
		\caption{треугольный импульс} 
		\label{pic:pic_4}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={100-115},
	caption={трапециевидный импульс},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{trapuls}
		\caption{трапециевидный импульс} 
		\label{pic:pic_4_1}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={117-128},
	caption={функция sinc},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{sinc}
		\caption{функция sinc} 
		\label{pic:pic_5}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={129-141},
	caption={радиоимпульс},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{radiopuls}
		\caption{радиоимпульс} 
		\label{pic:pic_6}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={158-177},
	caption={гауссов радиоимпульс},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{gauspuls}
		\caption{гауссов радиоимпульс} 
		\label{pic:pic_8}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={180-215},
	caption={последовательности импульсов},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{pulstran_tri}
		\caption{последовательность треугольных импульсов} 
		\label{pic:pic_9}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{pulstran_sin2}
		\caption{последовательность импульсов $sin^2$} 
		\label{pic:pic_10}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={220-233},
	caption={периодический прямоугольный сигнал},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{square}
		\caption{периодический прямоугольный сигнал} 
		\label{pic:pic_11}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={237-250},
	caption={периодический прямоугольный сигнал},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{sawtooth}
		\caption{периодический треугольный сигнал} 
		\label{pic:pic_12}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={253-271},
	caption={функция Дирихле},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{diric}
		\caption{функция Дирихле} 
		\label{pic:pic_13}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinputlisting[
	label=code:lab1,
	linerange={294-316},
	caption={Сравнение алгоритмов определения корреляции},
]{lab1_1.m}
\parindent=1cm

\subsection{Сравнение методов корреляции}
В качестве исходного примера была взята задача нахождения синхропосылки 101 в сигнале 0001010111000010.
Перед началом вычисления корреляции синхропосылка была изменена - 1 0 1 на 1 -1 1 для ее более надежного нахождения в посылке, и дополнена нулями для совпадения длин двух векторов.
Далее производились 2 расчета корреляции - обычным алгоритмом и быстрым с контролем времени на каждую операцию.
Оба алгоритма показали, что синхропосылка была найдена в сигнале 2 раза - по смещению +3 и +5. 
Первый алгоритм показал время выполнения - 0.0042 с, в то время как второй - 0.027 с. Можно сделать вывод, что
алгоритм быстрой корреляции эффективнее обычного.

\section{Выводы}
В зависимости от того, известен ли сигнал, различают детерминированные и случайные сигналы. Другой класс сигналов - сигналы с интегрируемым квадратом (с ограниченной энергией) и с неограниченной энергией. Другие признаки классификации - периодичность и конечность.
\end{document}
